\subsubsection{Wechselwirkungen}

Der rechtshändige Teil des Elektrons kann nicht mit Neutrinos koppeln,
das tut aber der linkshändige Teil.  Das legt folgende Form der
Lagrangedichte nahe.
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:7.51a}
    \mathcal L_{\text{int}} &= \bar L \ii \gamma^\mu D_\mu L + \bar e_R i \gamma^\mu D_\mu e_R \\
    \label{eq:7.51b}
    \mathcal L &= \mathcal L_{\text{int}} + \underbrace{\mathcal L_H}_{\text{Higgsanteil}} + \underbrace{\mathcal L_0}_{\text{Freifeldanteil}} \\
    \label{eq:7.51c}
    D_\mu L &= \left( \partial_\mu + \ii q \sum_l \frac{r^l}{2} W^l{}_\mu + \ii q' \frac{1}{2} B_\mu \right) L \\
    \label{eq:7.51d}
    D_\mu e_R &= \left( \partial_\mu + i q' \frac{1}{2} B_\mu \right) e_R
  \end{align}
\end{subequations}
$L$ ist $\mathrm{SU}(2)\otimes\mathrm{U}(1)$-eichinvariant, $e_R$ ist
als Singulett nur $\mathrm{U}(1)$-eichinvariant.

Sortieren analog zu Abschnitt \ref{sec:7.2.3.b}.
\begin{subequations}
  \begin{multline}
    \label{eq:7.52a}
    \mathcal L_{\text{int}} = - \frac{q}{\sqrt{2}} ( \bar v_L \gamma^\mu e_L ) W_\mu^+ - \frac{q}{\sqrt{2}} ( \bar e_L \gamma^\mu v_L ) W_\mu^- \\
    - \frac{1}{2} \frac{q}{\cos\theta_w} \left[ (\bar v_L \gamma^\mu v_L) - q (1 - 2 \sin^2\theta_w) \bar e_L \gamma^\mu e_L + 2 q \sin^2\theta_w (\bar e_R \gamma^\mu e_R) \right] Z^\mu \\
    + g \sin^2\theta_w (\bar e \gamma^\mu e) A_\mu + \text{Ableitungen}
  \end{multline}
  wobei die erste Zeile der geladene Strom, die zweite Zeile der neutrale Strom
  und die dritte Zeile der elektromagnetische Strom ist mit
  \begin{align}
    \label{eq:7.52b}
    W_\mu^\pm &= \frac{1}{\sqrt{2}} (W_\mu^1 \mp \ii W_\mu^2) \\
    \label{eq:7.52c}
    Z_\mu &= \cos\theta_w W_\mu^3 - \sin\theta_w B_\mu \\
    \label{eq:7.52d}
    A_\mu &= \sin\theta_w W_\mu^3 + \cos\theta_w B_\mu
  \end{align}
\end{subequations}
Der neutrale Strom war vor der Theorie nicht bekannt, wurde postuliert
und später gefunden.

\subsubsection{Masse des Elektrons}

Experimentell bekannt: Das Neutrino ($m_\nu \ll \SI{1}{\eV}$) ist
wesentlich leichter als das Elektron ($m_e \approx
\SI{511}{\kilo\eV}$).  Das bricht die Symmetrie des Dubletts $(v_L,
e_L)$.  Ursprünglich wurde das Neutrino als masselos angenommen.
Eichinvarianter Weg dem Elektron seine Masse zu geben: Kopplung an das
Higgs-Feld, Yukawa-Kopplungsterm
\begin{equation}
  \label{eq:7.53}
  \mathcal L_Y = - q_e \frac{v}{\sqrt{2}} \bar e e \left( 1 + \frac{\varphi}{v} \right)
\end{equation}
Damit ist die gesamte Lagrangedichte
\begin{equation}
  \label{eq:7.54}
  \mathcal L = \mathcal L_0 + \mathcal L_H + \sum_{i\in\{e,\mu,\tau\}} (\mathcal L_{Y,i} + \mathcal L_{\text{int},i})
\end{equation}

\subsection{Starke Wechselwirkung}

Teilchen, die der starken Wechselwirkung unterliegen heißen Hadronen.
Sie sind zusammengesetzt aus Quarks, vgl.~\ref{sec:7.1}.  Aus
Experimenten ist bekannt, dass es sechs Quarks gibt.
\begin{itemize}
\item 1. Generation: $u$ (up), $d$ (down)
\item 2. Generation: $c$ (charm), $s$ (strange)
\item 3. Generation: $t$ (top), $b$ (bottom)
\end{itemize}
Ebenfalls experimentell bekannt ist die $\Delta^{++}$-Resonanz, welche
aus drei up-Quarks besteht und Spin $3/2$ hat, d.h.\
$m_{s,\text{Quark}} = + 1/2$.

Alle Quantenzahlen sind identisch.  Dies ist ein widerspruch zu
Fermionen und eine weitere Quantenzahl ist notwendig, der
Farbfreiheitsgrad mit drei verschiedenen Werten (rot,grün,blau).

Die starke Wechselwirkung muss an den Farbfreiheitsgrad ansetzen, da
auch die $\Delta^{++}$-Resonanz betroffen ist.  In der
Quantenchromodynamik ist die Farbe die Ladung.  Ansatz über lokale
Eichinvarianz aus $\mathrm{SU}(3)$.

Zustandsraum eines Quarks
\begin{equation*}
  \psi_{\alpha,f,c} \in
  \underbrace{\mathbb C^4}_{\text{Dirac-Spinor},\alpha} \otimes
  \underbrace{\mathbb C^6}_{\text{Flavor},f} \otimes
  \underbrace{\mathbb C^3}_{\text{Farbe},c}
\end{equation*}
Eine lokal eichinvariante Lagrangedichte lässt sich dann einführen
nach dem Muster.
\begin{subequations}
  \begin{equation}
    \label{eq:7.55a}
    \mathcal L = - \frac{1}{10\pi} G^a{}_{\mu\nu} G^{a\mu\nu} + \sum_f \bar\psi_f (\ii \gamma^\mu D_\mu + m_f) \psi_f
  \end{equation}
  mit
  \begin{align}
    \label{eq:7.55b}
    D_\mu &= \partial_\mu - \ii q_c G_\mu \\
    \label{eq:7.55c}
    G_\mu &= \frac{1}{2} \lambda_a G^a{}_\mu \\
    \label{eq:7.55d}
    G_{\mu\nu} &= \partial_\mu G_\nu - \partial_\nu G_\mu - i q_c [G_\mu, G_\nu] \\
    \label{eq:7.55e}
    Q_a &= \frac{1}{2} \lambda_a = \text{$\mathrm{SU}(3)$-Generatoren}
  \end{align}
\end{subequations}
Es gibt acht $\mathrm{SU}(3)$-Generatoren, übliche Darstellung durch
Gell-Mann-Matrizen, vgl.~\eqref{eq:6.39} und \eqref{eq:6.40}.

Daraus folgt, es gibt acht Austauschfelder, in der Quantisierung acht
Austauschteilchen, die Gluonen.

Experimentell findet man, dass nur der Farb-Singulett-Zustand
realisiert wird.  Teilchen sind farbneutral.

Die schwache Wechselwirkung koppelt ebenfalls an die Quarks und ändert
den Flavorfreiheitsgrad.  Auch hier koppelt wieder nur der
linkshändige Anteil.

\subsection{Zusammenfassung zum Standardmodell}

Das Standardmodell besteht aus
\begin{itemize}
\item Fermionen: Leptonen oder Quarks
\item Bosonen: Austauschfelder
\end{itemize}
Die Austauschfelder werden aus lokalen Eichinvarianz-Forderungen in
einer Eichtheorie der Form
\begin{equation*}
  \underbrace{\mathrm{U}(1) \otimes \mathrm{SU}(2)}_{\text{elektroschwache WW}} \otimes \underbrace{\mathrm{SU}(3)}_{\text{Quantenchromodynamik}}
\end{equation*}
gewonnen.

\subsection{Und darüber hinaus?}

Es gibt ungeklärte Fragen.

Beispiel 1: Große Vereinheitlichung.  Die asymptotische Erwartung
besagt, dass bei hohen Energien die Wechselwirkungen ununterscheidbar
sein.  Die höhere Symmetrie benötigt eine neue Gruppe.
\begin{equation*}
  D\rvert_{\mathrm{U}(1) \otimes \mathrm{SU}(2) \otimes \mathrm{SU}(3)}
\end{equation*}
Notwendig ist, dass $\mathrm{U}(1) \otimes \mathrm{SU}(2) \otimes
\mathrm{SU}(3)$ als Untergruppen enthalten sein müssen.  Bei
Einschränkungen der Symmetrien muss eine Darstellung der höheren
Gruppe existieren, die sich auf die verwendeten Darstellungen der
einzelnen Wechselwirkung aufteilen lässt.  Modelle dafür sind
$\mathrm{SU}(5)$ und $\mathrm{SO}(10)$.

Beispiel 2: Gravitation lässt sich in dieser Form nicht einbinden.
Das fundamentale Problem ist, dass die Symmetrie der Einsteinschen
Fledgleichungen $\mathrm{GL}(4)$ ist.  Diese hat keine
endlichdimensionale Darstellung.  Es können also keine
endlichdimensionalen Spinoren $\psi$ für die Felder gefunden werden.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% ispell-local-dictionary: "deutsch"
%%% TeX-master: "../Gruppentheorie.tex"
%%% End:
